［必讀］陶傑〈我的卡夫卡〉

美國人天真，加上左派知識份子加基層的民主黨執政，所以在全球退化。恐怖勢力囂張，俄國強硬，奧巴馬變成大西洋版的馬英九，毫無領袖相。

天真的人，絕不可以從政，尤其在一個妖孽羣起的亂世。

卡夫卡有一句名言，在亂世之中的悲劇，歸根究柢，只有一個原因，就是「邪惡太了解善良，而善良的人，毫不了解邪惡」（Evil knows of the good, but good does not know of evil）。

天真的人，對人性的邪惡全不認識，也不願意了解。他們不會明白，為什麼人壞起來，可以邪惡到這個程度。將幾百萬猶太人滅族，三五歲的小孩關進毒氣室；上千萬人驅趕到西伯利亞的勞改營；一個地主階級，不問情由而滅絕，蠱惑少年兒童用皮帶將老師和校長打死。幾百萬城市居民趕到農村，凡戴眼鏡的，視為擁有知識的人，有知識的人都被視為「專政」的滅絕對象。這一切都是不遠的事實。

對於天真的人，你跟他們講世上有這些事，他們睜大眼睛，拒絕相信，認為你誇張。當你拿出證據，告訴他們：這是真的。他們聳聳肩，說：我天性樂觀，做人要Happy，這許多慘事，我不想多聽。

在香港，有許多把「做人最緊要開心」掛在嘴邊的人，他們平時以開朗、開心、開放自居，看到有天災，也流眼淚，跟着人潮捐錢。他們是消費一族，從小受電視教育長大，只知做人「要開心」，而不知道這種盲目的樂觀，出於對人性的愚昧和對世情的無知。

他們不是壞人，而且嚴格來說，是成千上萬的好人。他們喜歡享樂，一心想遠離哀愁。當然，這一點沒有錯，但是當邪惡在一個角落裏等待季節性的收割，這種人是理想的飼料，因為當最壞的人對好人的心理瞭如指掌，好人對邪惡一無所知，好人全無防範的意識和能力。

在森林裏，伺伏的猛虎了解在河邊喝水的羚羊，但羚羊不了解猛虎。在河裏，暗藏的鱷魚在觀察和計算一隻在悠閒背泳的水瀨，但水瀨絲毫不了解鱷魚。一九四八年的北京知識份子如張伯笭、沈鈞儒、梁思成，絲毫不了解毛澤東，但毛澤東看透了所有的中國文人。

在歌德學院，我看到德國和捷克合辦的卡夫卡展，想起少年時初讀卡夫卡的「審判」之震撼，以後看許多愚昧的好人，以天真和善意撲向火裏，我想起卡夫卡影響我一生的警告金句：Evil knows of the good, but good does not know of evil，於是，我愛讀文史。

《蘋果日報》2013年12月20日

「我又唔係神算，點知共產黨會衰到咁」

點解唔鬧黑警濫捕？？？

馬照跑舞照跳

Evil knows of the good, but good does not know of evil。